 

PALAIS DU MONT DES ARTS ET DES SCIENCES. — PROJET DE M. L'ARCHITECTE MAQUET
OFFICE CENTRAL

DES INSTITUTIONS INTERNATIONALES
 

LE RÉPERTOIRE DE DOCUMENTATION DE L'INSTITUT INTERNATIONAL, DE BIBLIOGRAPHIE
OFFICE CENTRAL

DES

Institutions Internationales

BULLETIN N° 1
MARS 1908

 

SOMMAIRE. — Assemblée générale du 29 janvier 1908 : Résolutions, — Rapport
sur les travaux de l'année 1907. — Notice sur l'organisation des associations
internationales et les bases d'une coopération à établir entre elles.

BRUXELLES
Au siège de l'Office, 3°, rue de la Régence
(Siège de l'Institut international de Bibliographie)
Office Central des Institutions Internationales

Siège : Bruxelles, 1, rue du Musée

(À l'Institut International de Bibliographie)

BUT. — Etablir un centre pour faciliter leur action et leurs travaux
aux institutions qui poursuivent des buts internationaux, — étudier
en commun les questions d'organisation, de coordination des
efforts, d'unification des méthodes, en ce qu'elles ont de commun
ou d'analogue pour les diverses institutions, — créer la coopération
entre les institutions, notamment pour l'extension des relations,
et des informations, — collaborer aux travaux de documentation de
l'Institut International de Bibliographie, — contribuer ainsi au
développement de l'internationalisme pacifique.

ORGANISATION. — Toutes les institutions internationales ayant
un caractère scientifique ou corporatif (instituts, associations,
congrès, bureaux, secrétariats.publications, revues, etc.) et quel que
soit leur siège, peuvent participer à l'Office. Chaque institution
affiliée est représentée au sein de la Commission administrative qui
élit son comité exécutif.

SERVICES ET TRAVAUX ORGANISÉS. — Enquête per-
manente sur les associations internationales. — Répertoires de
documentation sur les institutions et les faits de l'Internationalisme.
— Bibliothèque centrale. — Congrès international des associations
internationales (1910).

PUBLICATIONS ET DOCUMENTS. — Nofices sommaires
sur les Institutions internationales ayant leur siège en Belgique
(contenant le rapport sur la constitution de l'Office). — Enquêtes
sur les Associations internationales. — Bulletin de l'Office (paraît
sans périodicité fixe). — Annuaire de la vie internationale (en
préparation).
Le Bulletin de l'Office central des Institu-
tions internationales centralisera les communica-
tions relatives au fonctionnement et aux travaux
de l'Office. Il servira ainsi au développement
des relations entre les associations internatio-
nales.

Le Bulletin paraitra sans périodicité fixe. Il
sera envoyé gratuitement aux institutions. Celles-ci
sont instamment sollicitées d'envoyer régulière-
ment à l'Office toutes leurs publications en vue
de les faire figurer dans sa Bibliothèque et dans
ses Répertoires de Documentation.

L'Office prie les associations qui n'ont pas
encore répondu à l'enquête lancée il y a quel-
ques mois, de bien vouloir envoyer leurs réponses
sans retard et d'y joindre une brève notice qui
sera insérée dans V Annuaire de la vie interna-
tionale, actuellement en préparation. Il les prie
aussi de lui communiquer leurs vues au sujet
de l'organisation du Congrès des Associations
internationales dont la réunion a été décidée pour
1910.
Assemblée générale du 29 janvier 1908.
RÉSOLUTIONS

L — RAPPORT.

L'assemblée approuve le rapport qui lui est présenté par le Comité
exécutif sur les travaux de 1907.

IT. — PAROUE GUVEREMNEL ET IOAX.

L'assemblée exprime toute sa satisfaction pour les déclarations
faites par M. le baron Descamps, Ministre des sciences et des Arts
relativement au patronage du gouvernement belge et à la mise à la
disposition par lui, dans les futurs Palais du Mont des Aïtts, de
locaux destinés aux Institutions internationales.

LIL. — PERSONNIFICATION CIVILE DES ASSOCIATIONS
INTERNATIONALES.

L'assemblée émet le vœu de voir voter par le Parlement belge dans
le plus court délai le projet de loi sur la Personnification civile des
Associations internationales.

IV. — CONFÉRENCE DE BIBLIOGRAPHIE
ET DE DOCUMENTATION.

L'assemblée accepte l'invitation de l'Institut international de biblio-
graphie, à participer à la Conférence internationale de Bibliographie
-8—

et de Documentation qui aura lieu à Bruxelles les 8 et g juillet pro-
chain. L'Office y représentera spécialement les intérêts généraux des
associations affiliées, et appuyera les démarches faites par l'Institut
international de Bibliographie en vue d'amener une large représenta-
tion à la Conférence des Institutions internationales.

V. — ENQUÊTES ET COLLECTIONS RELATIVES
AUX ASSOCIATIONS INTERNATIONALES.

L'assemblée décide de poursuivre l'enquête sur les Associations
internationales et elle émet le vœu de voir toutes les associations
répondre au questionnaire qui leur a été envoyé. Elle invite le
Bureau à continuer les collections systématiques de renseignements
et de documents se rattachant à l'activité des associations inter-
nationales.

VI. — ANNUAIRE DELA VE INTERNATIONALE.

L'assemblée approuve le projet de publication par l'Office, de
l'« Annuaire de la Vie internationale ».

VIT. — BUREAU DE TRADUCTION SCIENTIFIQUE.

L'Assemblée, considérant l'intérêt qui s'attache à l'organisation
d'un bureau de traduction scientifique aux services duquel pourraient
recourir les associations affiliées, émet le vœu de voir fonctionner
bientôt un tel bureau.

VIIL. — RELATIONS AVEC LE BUREAU INTERNATIONAL
DE LA PAIX.

L'assemblée, entendue la partie du rapport qui expose les relations
actuelles entre l'œuvre d'internationalisme positif poursuivi par les
associations internationales et l'œuvre de propagande pacifique pour-
suivie par les sociétés de la paix groupées sous l'égide du Bureau
international de la Paix, émet le vœu qu'il s'établisse une entente
entre les efforts connexes des deux espèces de groupements, spéciale-
ment en vue de voir les associations pacifistes agir auprès de leurs
—_9—

gouvernements respectifs, afin d'amener ceux-ci à aider et à patroner
les associations internationales.

LX. — CONGRÈS DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES.

L'assemblée décide qu'il y a lieu d'organiser, en 1910, à Bruxelles,
un Congrès des associations internationales, conformément aux con-
clusions du rapport qui lui est présenté et dans l'esprit de ces conclu-
sions.

X. — APPEL AU MÉCÉNAT.

L'assemblée estime qu'il y a lieu d'attirer l'attention du Mécénat
international sur l'œuvre d'entente et de coordination des efforts inter-
nationaux entreprise par les associations affiliées à l'Office central des
Institutions internationales en signalant spécialement la grandeur et
l'importance du but poursuivi par elles et qui a été proclamé au
sein de la Conférence de La Haye.

L'assemblée charge son Bureau de faire, à cet égard, toutes
démarches qui seraient de nature à lui obtenir le concours de hauts
protecteurs et de généreux donateurs, concours indispensables pour
compléter le travail des membres actifs des associations.
RAPPORT SUR LES TRAVAUX

DE L'ANNÉE 1907

SOMMAIRE. — Introduction. Historique de la fondation de l'Office. — I. Nofice
sommaire sur les Institutions internationales ayant leur siège en Belgique. —
IL Enquête sur les Institutions internationales. — III. Législation sur les
associations internationales. — IV. Conférence de La Haye. — V. La Haye
« Capitale du monde » et Bruxelles un des centres de l'internationalisme. —
VI. Le Palais du Mont-des-Atts, siège futur des associations internationales.
— VIL Annuaire de la vie internationale. — VIII. Service de renseignements.

— IX. Bureau de traduction scientifique. — X. Service international des
échanges. — XI Revue internationale et revue documentaire. — XIL Organi-
sation de la documentation internationale. — Conclusions. — Projet d'un

Congrès des associations internationales.

C'est au mois de juillet 1906 qu'un premier rapprochement s'opéra
entre les dirigeants de quelques institutions internationales ayant leur
siège à Bruxelles.

On était au lendemain du Congrès d'expansion mondiale de Mons
(1905) qui avait mis en si vive lumière quelques-unes des nécessités
urgentes de la vie internationale contemporaine, et, avait démontré,
à ce point de vue, les relations étroites entre le mouvement écono-
mique, le mouvement social et le mouvement scientifique. On était
aussi à la veille de la Conférence de La Haye (1907) où devaient
être posés les problèmes de l'organisation pacifique des relations entre
les peuples.

Des faits se dégagea cette conception qu'un rôle de plus en plus
important allait échoir aux Associations internationales et qu'une
certaine coopération entre elles aurait pu être particulièrement féconde
en résultats heureux.

Au cours de l'année dernière ces idées prirent corps et après divers
échanges de vues un groupe résolut de passer de la phase d'étude à la
—— 12 —

phase de réalisation. Au mois de juin 1907 une assemblée réunissait
les représentants d'une vingtaine d'associations internationales domi-
ciliées en Belgique. Après examen du programme présenté à leurs
délibérations, il fut décidé de créer sous le nom d'Office Central
des Institutions internationales un organisme qui en poursuivrait
l'exécution.

Le programme de l'Office fut ainsi défini : Etablir un centre pour
faciliter leur action et leurs travaux aux institutions qui poursuivent
des buts internationaux, — étudier les questions d'organisation, de
coordination des efforts, d'unification des méthodes, en ce qu'elles
ont de commun ou d'analogue pour les diverses institutions, —
créer la coopération entre les institutions, notamment pour l'infor-
mation, la documentation et l'extension des relations; — contribuer
ainsi à l'organisation de l'internationalisme pacifique.

Quant à l'organisation de l'Office, il fut décidé que toutes les
institutions internationales ayant un caractère scientifique ou corpo-
ratif (instituts, associations, congrès, bureaux, secrétariats, publica-
tions, revues, etc.), et quel que soit leur siège, fixe ou itinérant,
pourraient participer à l'Office et que chaque institution affiliée
serait représentée au sein de la Commission administrative, laquelle
élirait son Comité exécutif.

Le présent rapport a pour but de relater succinctement ce qui a été
fait depuis juin 1907 soit par l'Office, soit en connexion avec lui.
Les résultats acquis doivent servir de base aux résolutions que nous
aurons à prendre en vue de la réalisation de notre programme dans
son avenir le plus prochain.

IL — Le premier acte de l'Office a consisté dans la préparation et
la distribution d'une publication intitulée : Nofices sommaires sur les
institutions internationales ayant leur siège en Belgique. Ce travail
contient les résultats d'une enquête poursuivie à ce sujet. Les asso-
ciations internationales ayant leur siège en Belgique sont au nombre
de 42 (1). Une notice descriptive a été consacrée à chacune d'elles.

(1)Association internationale des avocats, Bruxelles; —Association internationale
des médecins-experts des compagnies d'assurances, Bruxelles; — Association
internationale des statistiques sucrières, Bruxelles; — Association internationale
du Congrès des chemins de fer, Bruxelles, 11, rue de Louvain ; — Association
—_ 13 —

Elle contient les renseignements sur le siège, la date de fondation,
l'objet, l'administration, les noms des présidents et secrétaires, les
principales publications, les services organisés.

La même publication relève les livres et revues internationales
éditées en Belgique, et la participation belge aux institutions dont le
siège est à l'étranger. Elle contient aussi le rapport qui fut lu à la
réunion du 4 juin 1907 des représentants des institutions interna-
tionales, ainsi qu'un extrait de rapport parlementaire relatif aux
Institutions internationales en général et qui fut présenté à l'occasion

internationale permanente des Congrès de navigation, Bruxelles ; — Association
des Fédérations Européennes de Gymnastique, Anvers; — Bureau international
d'ethnographie, Bruxelles ; — Bureau international permanent de la mutualité,
Bruxelles ; — Bureau de la répression de la traite. Bruxelles ; — Bureau interna-
tional des Fédérations d'instituteurs, Synghem ; — Bureau permanent international
des Secrétaires communaux, Bruxelles: — Commission internationale d'études
orphéoniques, Bruxelles; — Commission internationale de l'unification des
méthodes d'analyse, Bruxelles ; — Commission internationale des Congrès d'édu-
cation et de protection de l'enfance, Bruxelles — Commission internationale
permanente de l'Enseignement agricole, Bruxelles: — Commission internationale
permanente des sucres, Bruxelles ; — Commission internationale pour la repro-
duction des manuscrits, des monnaies et des sceaux, Bruxelles : — Commission
polaire internationale, Bruxelles ; - Comité belge des Congrès internationaux
d'apiculture, Bruxelles ; — Comité maritime international (International maritime
Committee), Anvers; — Comité permanent des Congrès internationaux de l'Industrie
du bâtiment et des travaux publics, Bruxelles; — Comité permanent de Congrès
internationaux d'actuaires, Bruxelles; — Comité permanent des Congrès interna-
tionaux des habitations a bon marché, Bruxelles — Comité permanent du
Congrès international des Chambres de commerce, Bruxelles ; — Fédération
internationale d'aviculture, Bruxelles: — Fédération internationale de laiterie,
Bruxelles ; — Institut colonial international, Bruxelles; — Institut de Droit inter-
national, Gand; — Institut international d'Art public, Bruxelles: — Institut inter-
national de Bibliographie, Bruxelles ; — Institut international de Photographie,
Bruxelles ; — Institut international pour l'étude du problème des classes moyennes,
Bruxelles: — Office international de documentation pour la chasse, Bruxelles ; —
Office international de documentation pour la pêche Bruxelles; — Secrétariat inter-
national pour l'unification des médicaments actifs, Bruxelles ; Société internatio-
nale de Chirurgie, Bruxelles ; — Société internationale pour la prophylaxie sani-
taire et morale de la syphilis et des maladies vénériennes, Bruxelles ; — Société
internationale pour le développement de l'enseignement commercial, Bruxelles; —
Union internationale de Photographie, Anvers ; — Union internationale de Tram-
ways et de Chemins de fer d'intérêt local, Bruxelles; —Union internationale des
Patronages, Bruxelles ; — Union internationale des Œuvres de protection de
l'enfance du premier âge, Bruxelles; — Union internationale pour la publication
des Tarifs douaniers, Bruxelles.

 
de la convention qui crée l'Institut international d'agriculture (1).
Ce travail a paru indispensable pour rappeler l'état actuel de
l'internationalisme en Belgique et amener les groupes à se connaître
et à coopérer (2).

x
x x

II. — L'Enquête sur les associations internationales, étendue à
toutes les associations existantes, fut le second des travaux entrepris
dans cette voie. Elle a été commencée d'accord avec la revue Le
Mouvement sociologique international et l'Institut international de
Bibliographie. En août 1907 paraissait un premier volume de 319 pages
comprenant quatre parties :

1° L'introduction expliquait l'économie générale de l'enquête, son
but, sa méthode et sa portée. Elle donnait cette définition provisoire
de l'association internationale : association ouverte, dont les membres
effectifs appartiennent à des nations différentes, association poursui-
vant un but général ou mondial, non lucratif et qui a comme organe
d'exécution une institution permanente.

2° Le questionnaire, commenté afin d'arriver à la plus grande com-
parabilité dans les réponses, formulait l'ordre des questions subdivisées
en un grand nombre de sous-sections.

3° La liste des associations auxquelles a été adressé le questionnaire
de l'enquête et que résume le tableau suivant :

 

 

 

 

 

 

Allemagne . . . . . . 8 [Hollande . . . . . . 2
Autriche .__. . . . . . 2__ [Italie . . . . . . 3
Angletene . . . . . . 3 Monaco . . . . . . 1
Belgique. . . . . . . 38 |Suède. . . . . . J
Danemark.  . . . . 1 Suisse... . . . . . 13
Etats-Unis . . . . . . 1  [Sanssièpe fixe. . . . . 9
Franc . . . . . . . 15 Total 97

 

4° Les monographies de dix-huit institutions siégeant en divers

(1) Projet de loi approuvant la convention pour la création d'un institut interna-
tional d'agriculture, signée à Rome le 7 juin 1905. Rapport à la Chambre belge,
fait au nom de la commission par M. Tibbaut.

(2) C'est avec le concours de l'Institut International de Bibliographie que cette
publication a paru. Elle porte le no 87 des publications de cet Institut.
pays (1). Ces monographies sont disposées dans l'ordre du question-
naire et publiées sous forme de fiches détachables de manière à rendre
possibles toutes les comparaisons directes ultérieures.

Les matériaux que l'enquête a réunis constituent déjà une source
abondante et précieuse de renseignements sur ces questions hautement
intéressantes : Comment sont formées les associations internationales?
Comment vivent-elles? Comment évoluent-elles? Différentes quant à
leur objet propre, leur structure présente de grandes analogies et il y a
tout à gagner à ce que les dernières constituées d'entre elles béné-
ficient de l'expérience acquise par celles qui sont arrivées à un stade
avancé de leur développement.

Les réponses complémentaires à l'enquête commencent à arriver
à l'Office et fourniront prochainement la matière d'un deuxième
volume.

IT. — La situation juridique stable des associations internationales
est une condition primordiale de leur développement. Aucune légis-
lation n'a jusqu'à ce jour déterminé avec précision l'état de droit de
ces associations.

M. Emile Tibbautet quelques-uns de ses collègues appartenant aux
divers partis politiques ont déposé un projet de loi à la Chambre belge
le 26 juillet 1907. Ce projet s'inspire du désir de conférer aux asso-
ciations internationales, qui jouissent déjà en Belgique de la plus
grande liberté en vertu du droit commun, certains avantages parti-
culiers leur permettant de contracter, de posséder et de recevoir
avec de plus grandes facilités.

{1} Association géodésique internationale, Potsdam.— Bureau sismologique, Stras-
bourg. — International Catalogue of Scientific Littérature, London. — Association
internationale des congrès des chemins de fer, Bruxelles. — Bureau international
des tarifs douaniers, Bruxelles. — Institut colonial international, Bruxelles. —
Institut de droit international, Gand. — Institut International d'art public, Bruxelles.
— Bureau international des Républiques américaines, Washington. — Bureau
international des poids et mesures, Sèvres. — Association internationale de l'Institut
Marey, Paris. — Cour permanente d'arbitrage, La Haye. — Institut International
d'agriculture, Rome. — Union postale universelle, Berne. — Union pour la protec-
tion de la propriété industrielle, Berne. — Association internationale pour la protec-
tion légale des travailleurs, Bale. — Association internationale des Académies.
__ 16 —

Le régime juridique proposé accorde la personnification civile aux
associations qui remplissent les conditions suivantes :

Avoir un but scientifique, C'est-à-dire qu'elles se meuvent sur le
vaste champ de la science, peu importe la spécialité du savoir humain
qu'elles embrassent :—_Être internationales, c'est-à-dire accessibles aux
nationaux de divers pays; — Affirmer leur existence en Belgique par
l'établissement dans le pays d'une institution ou d'un comité perma-
nent qui les représente ; — Avoir au moins un Belge dans la compo-
sition de l'organisme dirigeant.

Ces conditions remplies, la plus grande liberté est laissée aux asso-
ciations : il suffit de statuts déterminant avec précision le nom de
l'association, son objet, les conditions d'entrée et de sortie des
membres, leurs obligations et responsabilités, l'organisation de la
direction, les conditions et formes de modifications aux statuts et la
destination du patrimoine en cas de dissolution.

Les statuts doivent être publiés au Moniteur, ainsi que les comptes
annuels. Communication doit être faite au Ministre compétent de la
composition du bureau dirigeant, ainsi que du bilan. L'association
ainsi constituée peut recevoir des dons et legs, et posséder même des
immeubles, pourvu qu'ils soient utiles à son but scientifique ou à son
administration. Certaines faveurs fiscales leur sont accordées.

Ce projet, si intéressant pour le développement ultérieur des associa-
tions internationales, a rencontré un accueil excellent au Parlement,
dans la Presse, et dans les sphères gouvernementales belges. Au cours
d'un bref échange de vues qui a eu lieu à la Chambre, le Ministre des
Sciences et des Arts a eu l'occasion de dire sa sympathie pour la loi
proposée.

IL est à espérer que la session parlementaire actuelle ne s'écoulera
pas sans que la Chambre ait voté le projet (1).

D'importantes discussions se poursuivent en ce moment devant la
Fédération des avocats belges sur l'octroi de la personnification civile
à toutes les sociétés sans but lucratif. (Projet Janson) et devant la
Société belge de sociologie. Ces discussions contribueront à faire la
lumière sur le projet de loi spécial aux associations internationales

(1) « II est à souhaiter que nos institutions nationales assurent une place telle aux
grandes institutions internationales que nulle part ces dernières ne puissent mieux
se développer que sur notre sol ». Discours du Baron Descamps et l'inauguration de
la Bibliothèque collective. Voir ci-après p. 21, 21 déc. 1907.
qui leur est antérieur, et qui constitue lui même un des éléments
versés aux débats (1).

x

xx

IV. — La Conférence réunie à La Haye pour décider de l'organi-
sation de la Paix n'a pas été seulement un fait de grande importance
dans l'ordre politique et diplomatique. Elle à éveillé vivement l'atten-
tion sur les questions de l'internationalisme et provoqué dans les
groupes, dans les assemblées publiques et dans la Presse, des
échanges de vues aussi caractéristiques que suggestifs sur l'irrésistible
mouvement qui porte les hommes à organiser un nombre de plus en
plus grand de leurs intérêts sur une base mondiale.

Tandis qu'à La Haye arrivaient de tous les pays des représentants
autorisés de ce mouvement et des groupes qui l'incarnent plus spé-
cialement, notre Office y eut aussi une représentation spéciale.
Celle-ci a pu agir par la voie de conférences, de démarches auprès
des délégués officiels, d'articles dans la Presse (2).

Il s'agissait en tout premier lieu de faire comprendre et connaître
le rôle important que les associations internationales sont appelées à
jouer dans l'organisation de la société internationale qui se constitue
sous nos yeux et, par voie de conséquence, ce rôle étant reconnu,
d'obtenir pour elles, auprès du monde international et auprès des
divers gouvernements, les appuis qui sont indispensables pour leur
développement.

Le résultat-espéré a été en grande partie obtenu. Car l'exposé des
desiderata des associations internationales à rencontré dans presque
tous les milieux de La Haye un accueil sympathique.

Du côté des groupes pacifistes le résultat est particulièrement
remarquable et pourra se traduire bientôt, pensons-nous, par des réso-
lutions importantes de leur part. Voués jusqu'ici à la propagande
contre la guerre, les plus avisés d'entre les pacifistes semblent convertis
aujourd'hui à l'idée que c'est là se borner à une action purement
négative et que la phase positive de leur action doit les porter
à coopérer, par une propagande assidue, aux travaux d'organisa-

(1) Voyez Journal des Tribunaux, Bruxelles, 22 décembre 1907, 16 et 26 jan-
vier 1908.

@) Voir Courrier de la Conférence, notamment les conférences données à
La Haye au « Cercle International».
tion mondiale internationale qui est le propre des associations (1).

Dès le mois d'avril 1907, une telle évolution s'était clairement
manifestée aux Etats-Unis à l'occasion du grand Congrès national
américain de la Paix(2). La présidence de ce Congrès, qui mobilisa des
représentants de toutes les forces agissantes de la grande république,
fut confiée à André Carnegie. Cette désignation était à la fois un acte
et un programme. Carnegie, en effet, a su transporter dans le domaine
de la science et de l'internationalisme les idées d'organisation et
d'action en grand, qui ont caractérisé sa vie de capitaine d'industrie.
Il n'est pas seulement le créateur du vaste réseau de Bibliothèques
qui couvre aujourd'hui le Nouveau Monde; les centaines de millions,
libéralement donnés par lui, n'ont pas seulement doté son pays
d'un outillage intellectuel de premier ordre. Carnegie est aussi le
généreux fondateur de cette belle « Carnegie-Institution » dont la
sphère d'action, dans le domaine scientifique, n'est limitée à aucun
pays; il est le donateur du Palais des Républiques Américaines,
l'organisme central qui coordonne à Washington tout ce qui con-
cerne les relations entre eux des Etats du Nord et du Sud Amérique ;
c'est aussi au beau geste de Carnegie que le monde devra le Palais de
la Paix à La Haye.

De tels actes ont démontré le rôle capital qui appartient au
Mécénat éclairé dans le domaine international.

Cependant le résultat le plus appréciable est celui obtenu auprès
des délégués à la Conférence elle-même.

Le mouvement de sympathie pour les œuvres internationales,
appuyé constamment par le journal que dirigeait Stead, le Courrier
de la Conference, a trouvé sa plus haute expression dans le discours
de clôture prononcé par le président M. de Nélidoff. Il constitue un
véritable appel de la part du monde diplomatique à la coopération des
groupements libres qui ont assumé spontanément des œuvres de
science et de solidarité internationale. Voici la partie la plus caracté-
ristique de ce discours.

« Nous pouvons repousser l'accusation que l'on essaie déjà de
» jeter contre nous en prétendant que nous n'avons rien fait pour le
» maintien de la paix, rien pour le progrès de la solidarité humaine.

(1) Voir aussi à ce sujet les conférences et discussions qui ont eu lieu au Cercle
international de La Haye et les articles publiés dans les revues.

@) Voir l'Indépendance belge, 27 juillet 1907. « L'internationalisme et les
Américains ».
__]9—

» Il y a sans doute beaucoup à faire encore dans cette voie. Les
» peuples doivent être éduqgués de façon à pouvoir, tout en gardant
» chacun ses particularités et les traditions qui lui sont chères,
» apprendre à s'estimer et à s'aimer. Aussi devrons-nous bien recon-
» naître que les voix, qui se sont élevées autour de nous, et dans la
» presse connexe à la Conférence, pour faire dans ce sens une recom-
» mandation aux gouvernements, proclamèrent certainement un
» principe dont les dirigeants des affaires du monde pourront faire
» leur profit. »

V. — II existait encore d'autres motifs pour que nos associations
internationales fussent représentées à La Haye. L'immense effort
poursuivi en Belgique depuis quelques années et faisant suite à toute
son action passée était en réalité trop peu ou mal connu (1).
D'aucuns insuffisamment renseignés et se figurant que tout restait à
faire dans ce domaine avaient élaboré un vaste programme a priori
qui ne consistait en rien moins qu'à improviser « La Haye, Capitale
du Monde ». Il s'agissait, sans que le programme fût bien précisé, d'y
créer ou d'y déplacer des institutions internationales.

C'était mal connaître le grand effort déjà réalisé en Belgique,
presque spontanément jusqu'ici et fondé sur des circonstances spé-
ciales à ce pays, mais qui, en ces dernières années, tend à devenir plus
organique.

Cet effort a été exposé et discuté dans les cercles non officiels,
pendant que siégeait la Conférence de La Haye et toutes choses ont

{1} Ce fut en Belgique que se réunirent les premiers grands congrès internationaux
et les initiatives de Quételetet de Visschers furent des plus remarquables à ce point de
vue. C'est à Bruxelles, en 1848, que se réunit le premier congrès international de la
paix et pendant toute la période du second empire, peu favorable, en général, à la
liberté intellectuelle et sociale, la Belgique sut vaillamment défendre ses libertés con-
stitutionnelles contre les pressions politiques de ses puissants voisins. L'historique
de ces faits est relaté avec documents à l'appui dans L. Franck : Les Belges et ta
Paix, Bruxelles, 1905.

Sur la participation de la Belgique au mouvement international, voir le discours
de M. Beernaert, Ministre d'Etat, prononcé à Anvers, le 12 mai 1907, résumant
les travaux accomplis depuis le Congrès d'expansion de Mons. Voir aussi le rapport
de M. Cyr.Van Overbergh au nom de la Commission chargée des études pour l'orga-
nisation de l'Ecole mondiale. Une nouvelle revue Y Expansion belge paraîtra sous
peu à Bruxelles pour la défense des idées expansionnistes.
20 —

été remises à point. D'une part, il a été expliqué clairement comment
le projet de la « Fondation de l'Internationalisme » (nom qui dési-
gnait le groupe d'initiative hollandaise), se conciliait mal avec les réels
besoins de l'internationalisme d'aujourd'hui, autrement complexe que
ne le supposaient les auteurs du projet.

D'autre part, la place qu'il appartient à la Belgique d'occuper en
ces matières a été nettement mise en évidence en expliquant les motifs
qui ont fait choisir Bruxelles comme siège d'une quarantaine d'asso-
ciations internationales permanentes, soit le tiers de celles créées
jusqu'à ce jour : situation topographique de la Belgique, prédisposi-
tion naturelle du peuple belge pour le cosmopolitisme par suite des
influences diverses subies par lui au cours de son histoire, conditions
politiques et économiques, comparaison entre Bruxelles, La Haye et
Bee.

Des discussions qui ont eu lieu sur la nécessité d'une « Capitale
internationale», semblent bien se dégager les conclusions générales
suivantes (1) :

« Faut-il au monde une capitale, hégémonique et monopolisante?
» Il semble au contraire plus profitable à l'humanité tout entière
» et plus adéquat à l'état actuel des choses, que la gestion des grands
» intérêts mondiaux soit répartie entre plusieurs centres agissant de
» concert. Ce qui importe surtout, c'est la « concentration fonction-
» nelle », grâce à laquelle toutes les parties d'une organisation sont
» intégrées en un ensemble bien coordonné. La « concentration maté-
» tielle » de divers organismes en un même lieu n'est pas indispen-
» sable pour cela. Aïnsi chez l'homme l'unité de la vie psychique
» n'exige nullement une centralisation des organes, dont les fonctions
» sont sous sa dépendance. Aïnsi, dans le domaine politique, l'ordre
» du monde s'accommode mieux de l'existence de petits Etats s'asso-
» ciant librement entre eux, que d'immenses empires imposant à leurs
» provinces des lois uniformes et arbitraires.

» Le monde organisé, « les Etats-Unis du monde » ont pour objet
» une Humanité rendue solidaire par delà les frontières dans ses
» pensées, dans ses sentiments, dans ses actions, une Humanité

(1) « Bruxelles, la Capitale du Monde », par PAUL oTier, Courrier de la Confé-
rence de la Paix, 13 octobre 1907.

Voir aussi dans Notice sur les Institutions internationales ayant leur siège en
Belgique, p. 28, les considérations émises dans le rapport en l'assemblée du 4 juin
1907, sur la Belgique et l'internationalisme.
» adonnée à de grandes tâches communes dont la première, non la
» seule, est le maintien de la Paix. Pour satisfaire aux besoins de cette
» vie mondiale, il faut de plus en plus des services généraux. Mais
» quelle nécessité de faire coexister tous ces services dans une même
» ville. Voilà au contraire que spontanément ils se sont répartis entre
» Berne, La Haye et Bruxelles et que ces cités sont devenues par suite
» des foyers intenses d'internationalisme. Va-t-on délibérément les
» éteindre sans même être certain de pouvoir les rallumer ailleurs?

» Certes, mieux vaut considérer ce qui s'est fait naturellement et le
» rendre désormais plus conscient et plus ordonné. À La Haye
» seraient réunis les services judiciaires de la vie internationale,
» à Berne les services collectifs d'ordre matériel (transport et communi-
» cation), à Bruxelles les services d'ordre économique et intellectuel.
» Et par delà l'Atlantique, Washington avec son bureau des répu-
» bliques américaines agirait de concert vis-à-vis du Nouveau
» continent.

» Quant aux services d'ordre législatif, Conférences diplomatiques
» et Parlement international, il est désirable qu'ils soient itinérants.
» Ils agiront ainsi directement sur les divers milieux nationaux et ils
» s'en imprégneront successivement. N'est-ce pas indispensable pour
» créer une Pensée et une Volonté « mondiales » ?

x
x *«

VI. — Le 21 décembre dernier a eu lieu l'inauguration officielle, par
M. le Ministre des Sciences et des Arts, des nouveaux locaux dont
nous nous sommes entretenus dans notre dernière réunion.

La question des locaux a, pour nos institutions, une importance
considérable. Le home est le premier besoin des organismes qui visent
à la permanence et se soucient de donner à leurs services des bases
stables et méthodiques, ce qui suppose des archives, des collections
et des bibliothèques.

Nos démarches auprès du gouvernement belge ont, heureusement,
abouti et c'est avec une joie véritable que nous devons applaudir ces
paroles prononcées par le baron Descamps, le 21 décembre dernier (1).

«Le Mont des Arts aura des proportions vraiment grandioses, ainsi

(1) Voir le texte de ce discours reproduit in extenso, dans l'Annuaire de la Bel-
gique scientifique, artistique et littéraire, 1908, édité, avec le concours des institu-
tions et associations, par l'Institut international de Bibliographie (Publication no 71).
— 22 —

» qu'en témoignent la maquette et les plans aujourd'hui terminés,
n Mon département a mis à l'étude les questions diverses'qui concernent
» l'aménagement interne de ce monument ; sa tâche est facilitée par les
« conclusions de la commission instituée l'an dernierpar M. le Ministre
» de l'intérieur et de l'instruction publique.

» Je rechercherai volontiers, à cette occasion, les moyens de donner
» satisfaction aux vœux des sociétés savantes belges comme au désir
» des associations internationales qui ont leur siège en Belgique.
» Celles-ci sont au nombre de plus de quarante, soit plus du tiers de
» l'ensemble des associations internationales dont l'époque actuelle a
» vu la création.

» Un remarquable mouvement d'expansion pousse les Belges à entrer
» en émulation pacifique avec les autres peuples dans tous les domaines
» de l'activité économique et de la pensée. À un tel mouvement doit
» répondre, ce semble, un accueil particulièrement sympathique ménagé
» aux œuvres internationales qui élisent domicile dans le pays. Nous
» n'avons pas été oublieux de ce devoir dans le passé. Nous devons
» nous efforcer de le mieux remplir encore dans l'avenir. Et il est
» permis de souhaiter que nos institutions nationales assurent une place
» telle aux grandes institutions internationales, que nulle part ces der-
» nières ne puissent mieux se développer que sur notre sol. »

Les associations internationales ayant leur siège en Belgique
sont donc assurées que dans les futurs palais du Mont des Arts
— palais que le gouvernement belge fait construire et qui auront
l'importance du Palais de Justice de Bruxelles — une place digne
d'elles leur sera réservée. En attendant que soit édifiée la partie
de ces nouvelles constructions qui sera affectée à leurs services,
des mesures temporaires ont été prises. Pour les associations interna-
tionales comme pour les associations scientifiques nationales, l'Institut
international de Bibliographie (à qui une place importante est
réservée dans les nouveaux bâtiments) a pris l'initiative d'obtenir la
disposition, d'aménager et d'administrer des spacieux locaux situés
au rez-de-chaussée du Palais des Beaux-Arts, à front de la partie
ouest des façades des palais décrétés.

Notre Office y a élu domicile et, dorénavant, c'est là que seront
déposées les bibliothèques des associations internationales affiliées.
C'est là aussi qu'elles disposeront des salles nécessaires à leurs réu-
nions de comités.
VIL — Opérer plus de cohésion entre les œuvres qui peuvent être
communes aux diverses associations internationales et coopérer à
celles qui apportent une contribution à la diffusion des idées inter-
nationales, telle doit être notre préoccupation constante.

A ce point de vue, il nous a semblé avantageux d'établir des liens
étroits entre notre Office et l'Annuaire de la Vie internationale fondé
par M. A. Fried et que publie depuis 1905 l'Institut international de la
Paix à Monaco. Cet annuaire comprend le relevé de toutes les institu-
tions de caractère international actuellement existantes et une nomen-
clature annuelle des principaux faits que provoque leur activité. Nos
négociations ont heureusement abouti et à l'avenir la publication de
cet Annuaire pourra être faite par notre Office. Un comité de rédac-
tion a été constitué, dont fait partie le fondateur de la publication. Un
plan nouveau a été arrêté et des ressources sont assurées pour sa
publication.

L'Annuaire, tout porte à l'espérer, constituera à l'avenir le véritable
organe permanent du mouvement pour le développement et l'organi-
sation des institutions internationales. La collaboration directe de
celles-ci sera sollicitée. Les renseignements qui nous sont parvenus
en réponse à l'enquête générale dont nous avons parlé plus haut,
seront utilement mis à contribution.

k
#%

VIII. — Pour donner à cette Enquête et à la rédaction de l'Annuaire
une organisation permanente, nous avons décidé avec le concours de
l'Institut international de Bibliographie de réunir en une Biblio-
thèque spéciale tous les ouvrages concernant les associations inter-
nationales ou émanant d'elles et de former en connexion avec les
autres répertoires de cet institut, un répertoire général de documents
sur le même objet. Les premiers dossiers ont été ouverts et déjà de
précieuses données ont pu y être réunies.

Ces éléments serviront de base à notre Service de renseignements
sur les institutions internationales et les faits de l'internationalisme,
service qui doit être l'un des objets de notre Office.

Il va être fait un pressant appel à tous les organismes qui pourront
utilement concourir à l'accroissement des collections de documents
de cette nature. Leur concentration est nécessaire si l'on veut se
endre compte de l'ampleur du mouvement international actuel à
94 —

travers le monde et fournir aux groupes le moyen d'agir utilement
pour le diriger ou l'élargir.
k
AK

IX. — Parmi les services à organiser en commun, il fut suggéré à
notre dernière réunion d'organiser un Bureau de traduction scienti-
fique.

Des études ont été poursuivies dans ce sens et c'est très directement
que nous pouvons y rattacher l'intéressant projet dû à l'initiative de
M. Tibbaut et exposé dans un rapport présenté par lui au Congrès
de là Presse Périodique belge, en septembre dernier (1).

M. Tibbaut propose de créer un Bureau de traduction et, se plaçant
au point de vue des besoins de la Presse périodique, il expose avec
grande précision tous les avantages que celle-ci pourrait retirer du
fonctionnement d'un semblable bureau.

Le Congrès de la Presse Périodique a fait un excellent accueil à ce
projet et a émis le vœu de le voir réaliser.

Les besoins de nos associations internationales ne sont pas moindres
et leur nature est telle qu'il y aurait tout avantage à ne créer qu'une
organisation unique à laquelle nous-mêmes pourrions avoir recours
comme les organes indépendants de la Presse périodique. Des études
et négociations se poursuivent dans ce sens.

k
LE]

X. — II paraît intéressant de signaler, à propos du Congrès de la
Presse périodique, que celui-ci s'est occupé, en sa dernière session,
de la réforme du Bureau international des échanges, dont les services,
demeurés tels qu'ils ont été créés à leur origine (1886), ne répondent
plus aux besoins actuels des échanges littéraires entre les divers
pays (2).

Voici le texte des conclusions votées (3) :

« Considérant l'intérêt puissant qui s'attache à une large diffusion
des périodiques de toute espèce, et spécialement à l'échange de ces

(1) La Presse périodique belge, « Actes du 3e Congrès de Spa, 1907, pp. 32 et 110.

@) Notice sur l'œuvre des échanges internationaux, ainsi que sur le service belge
d'échange, Bruxelles, 1907.

G) « Actes du II Congrès de la Presse Périodique Belge », Bulletin de l'Union
de la Presse Périodique belge, 1905. p. 214.
-25-

périodiques entre eux, ainsi qu'à leur envoi aux bibliothèques et aux
associations scientifiques du pays et de l'étranger ;

» Considérant le rôle qui peut être assumé à ce point de vue par le
Service international des échanges ;

» Considérant qu'une réorganisation de ce service s'impose à divers
points de vue, la célérité plus grande des expéditions, l'extension du
réseau des échanges, l'extension à toutes les catégories de périodiques
de la faculté d'y recourir, l'extension des services à l'intérieur des
frontières de la Belgique en réalisant les principes de franchise de
port qui sont sa base ;

» Le III* Congrès émet le vœu de voir le Gouvernement procéder
sans retard à la réorganisation du Service des échanges interna-
tionaux ».

Nous aurons donc à examiner s'il n'y aurait pas lieu de nous
associer à ces vœux, et de demander nous-mêmes au gouvernement
belge s'il lui conviendrait de mettre la question à l'étude. Les con-
clusions de celle-ci pourraient lui servir de base à l'invitation qu'il
ferait aux autres pays, signataires des conventions internationales,
d'examiner les moyens de développer ces utiles services.

Nous avons, nous-mêmes, le plus grand intérêt à ce que ces
échanges s'effectuent dans les meilleures conditions possibles de rapi-
dité, de bon marché et d'extension.

Kxk

XI. — La question des traductions se rattache directement à celle de
la publication des Revues internationales. Toutes les associations
internationales publient ou doivent publier un périodique qui con-
centre les informations relatives à leur activité et soit comme le
résumé de tout ce qui survient d'important dans le monde entier
concernant leur objet propre.

Il va de soi que la question de langue dans laquelle il y a lieu de
publier de telles revues est primordiale. Elle donne lieu aux méthodes
suivantes : acceptation de toutes les langues en lesquelles sont écrits
ls articles originaux; traduction obligée de ces articles en trois
langues: résumé des articles en plusieurs langues; traduction en
langue universelle espéranto (1).

(1) L'Art public, organe de l'Institut international d'art public, a adopté la solu-
tion de publier les articles dans la langue nationale des auteurs et de les faire pré-
céder d'une courte analyse en français. Voir aussi la méthode suivie par la Revue
économique internationale.
Quant aux matières mêmes qui doivent figurer dans les revues
internationales, il est de toute nécessité de les puiser dans les
périodiques de tous pays et de leur donner une disposition telle
que ces revues constituent des publications documentaires. A l'avenir
c'est à elles que les travailleurs seront forcés de recourir pour se tenir
au courant de leur spécialité et s'éviter de fastidieuses recherches.

Elles seront des organes de concentration indispensables pour com-
pléter l'œuvre de plus en plus organique des Congrès et pour tenir à
jour les grands manuels et les encyclopédies qui constituent les in-
struments de travail de chaque science, leur véritable corpus ».

Ces questions ont fait l'objet de divers écrits théoriques sur la ma-
tière et d'un essai pratique tenté par le Mouvement sociologique
international (1).

XIL .— La bonne organisation de la Documentation (Bibliographie,
Bibliothèque, Iconographie, Dossiers permanents, Revues documen-
taires), s'est trouvée à la base du rapprochement entre les associations
internationales qui a amené la création de notre Office (2). C'est elle
aussi qui donne un fondement stable et un premier noyau de cristal-
lisation à nos efforts en nous permettant de nous appuyer sur les
services de l'Institut international de Bibliographie, et d'utiliser ces
services tout en leur apportant notre collaboration.

Il est désirable que de nouveaux progrès soient faits dans ce sens.
C'est une des fonctions importantes des associations internationales
de veiller à ce que la documentation des questions qui font leur

(1) Le mouvement sociologique international, Revue trimestrielle (avec une pré-
face de son directeur M. Cyr. Van Overbergh exposant la nouvelle méthode de
publication. — Le mouvement sociologique international, Notice sur un nouveau
type de revue documentaire publiée par la Société belge de sociologie en conformité
avec les desiderata de l'organisation systématique de la documentation universelle.
Publication n° 83 de l'Institut international de Bibliographie.) Un nouveau type
de revue. La revue documentaire, La revue internationale. Communication
de M. Paul Otlet. Actes du Congrès de la Presse périodique belge, 1907,
pp. 269-275. — Un Musée international de la Presse, ayant pour objet de réunir
des collections illustrant l'évolution du Journal et de la Revue est en voie de consti-
tution à Bruxelles.

C2) L'organisation systématique de la documentation et le développement de l'Ins-
titut International de Bibliographie. Bruxelles, 1906. (Publication n° 82 de
l'Institut).
27 ——

objet soit établie et organisée sur des bases universelles. Tantôt elles
y procéderont elles-mêmes : (Exemple : Association du congrès inter-
national des chemins de fer) (1), tantôt elles s'en remettront aux tiers.
(Exemple : Congrès international de zoologie qui a chargé de ce soin
le Concilium Bibliographicum de Zurich) (2).

Plusieurs associations et congrès ont désigné des commissions
spéciales à cet effet.

La session de Vienne de l'Association internationale des Académies
et la session de La Haye de l'Association internationale de sismologie
se sont occupées de Bibliographie.

Une section spéciale a été organisée dans deux des prochains con-
grès internationaux : L Congrès intemational des sciences administra-
tives ( 1910) et IV® Congrès international de Botanique(1910).

Le Bureau Polaire international a commencé des travaux de docu-
mentation ainsi que le Bureau ethnographique international (3) et
l'Institut international d'art public.

A la suite des congrès internationaux de la chasse et de la pêche,
qui se sont réunis en 1907, ont été constitués deux bureaux spéciaux
pour la documentation de ces matières, l'un pour la chasse, l'autre pour
la pêche. Ils sont affiliés à notre Office,et se sont mis au travail. Il y
a lieu de citer aussi le travail de documentation international de
l'Observatoire de Bruxelles sur les Observatoires du monde entier.

L'Institut de droit comparé constitué récemment à Bruxelles a
inscrit dans ses statuts mêmes l'organisation de la documentation en
matière de législation.

{1} Le Congrès publie depuis 1895 une Bibliographie mensuelle internationale
des chemins de fer, livres et articles de revue.

(2) Le Concilium Bibliographicum fonctionne en étroite connexion avec l'Institut
International de Bibliographie. Il a son siège à Zurich.

(G) Le Bureau s'est attaché à organiser méthodiquement les enquêtes ethnogra-
phiques au moyen de questionnaires systématiques. À cette initiation se rattache
la publication de la Collection des monographies ethnographiques de M. Cyr.
Van Overbergh qui a publié au cours de 1907 deux monographies d'après les
nouvelles méthodes documentaires (éléments analytiques, sources citées et fiches
détachables) dont question ci-dessus. Les monographies parues (470 pages chacune)
ont trait, la première aux Bangala, la seconde aux Mayombé. Plusieurs autres sont
sous presse.

La sous-commission des musées du conseil de perfectionnement de l'ensei-
gnement technique de Belgique présidée par M. R. Warocqué a conclu à l'unani-
mité qu'il y avait lieu d'établir des relations directes entre les musées et les services
de documentation.
— 28 —

Pour donner une plus vive impulsion à tous ces travaux, les coor-
donner et étendre la coopération, l'Institut international de Biblio-
graphie à convoqué une Conférence internationale qui aura lieu à
Bruxelles les 10 et 11 juillet prochain Les institutions internationales
y ont été invitées spécialement. Il serait désirable que notre Office
participe activement à cette conférence, qui est préparatoire elle-même
à un congrès ouvert qui aura lieu en 1910.

Les nombreux concours qui arrivent de toutes parts à l'Institut
International de Bibliographie ont considérablement développé son
œuvre en ces derniers temps et démontré — notamment la formation
par ses soins de la Bibliothèque collective des Sociétés savantes (1)
— le caractère pratique des idées de coopération et de fédération dont
il est le propagandiste et Je metteur en œuvre dans le domaine des
Livres.

Il n'est plus téméraire aujourd'hui d'escompter le succès de tant
d'efforts. Sous une forme pratique et tangible, ils tendent à la consti-
tution d'un centre mondial de documentation alimenté et développé
par la coopération de tous les organismes producteurs ou utilisateurs
des documents.

La concentration projetée des grandes bibliothèques de Bruxelles
au Mont des Arts (2), le développement que pourra acquérir dans
l'avenir la Bibliothèque collective, permettent d'envisager la possi-
bilité d'organiser, avec le concours des Associations internationales,
une véritable Bibliothèque internationale du XX° siècle, dont le
Répertoire bibliographique universel constituera comme le catalogue
des documents à réunir.

Une telle entreprise est digne de tenter les efforts de nos groupes
associés, et il y a lieu de la signaler à l'attention des grands mécènes
de l'internationalisme. Le Livre, qui se trouve au commencement
et à la fin de tout travail scientifique, n'est-il pas par excellence
l'instrument de l'unification et de la mise en commun entre les
peuples des richesses intellectuelles acquises?

(1) Voir publication n° 89 de l'Institut : Bibliothèque collective des sociétés
savantes, 27 sociétés se sont affiliées et ont mis en commun l'usage de leurs collec-
tions.

@) Voir à cet égard les conclusions de la commission ministérielle reproduites
dans le rapport présenté à la Libre Académie de Belgique sur Le Programme du
Ministère des sciences et des Arts. — Dans le futur Palais du Mont des Arts,
l'Institut International de Bibliographie disposera lui-même de spacieux locaux.
29 —_—

L'exposé sommaire des faits qui précèdent montre quel vaste champ
est ouvert à l'activité concertée des associations internationales. Il
prouve aussi combien les circonstances concordent heureusement
pour rendre plus aisé à atteindre le but que nous nous sommes
proposé.

Sans doute, ce but est élevé mais son importance est capitale. Il ne
doit pas effrayer, cependant, car il est nettement circonscrit.

Les Associations internationales ont pour objet de réaliser dans
tous les domaines de la Pensée et de l'Action des buts généraux
d'intérêt mondial, grâce à l'union des forces éparses dans les divers
pays, et au concours des groupes qui y sont constitués.

Ces associations ne doivent pas viser à supplanter les organismes
nationaux, ni à envahir leur domaine propre, mais elles doivent se
proposer de faire ce qui est au-dessus de leurs moyens isolés.

L'Office central de ces associations ne doit s'occuper à son tour,
que de ce qui est commun à toutes ces associations ou à un grand
nombre d'entre elles. Or, ceci vise surtout l'organisation, les
méthodes, l'entente, les collections et la coopération dans le travail,
l'expression des idées générales et la mise en lumière des faits qui
servent de base au mouvement international (1).

Pour préciser à ce sujet, nous avons résumé dans une note
que nous annexons au présent rapport, les conclusions provisoires
d'une étude basée sur les documents de l'enquête au sujet de la
conception qu'on peut se faire du rôle d'une association interna-
tionale en général, de l'organisation de son bureau permanent et
des relations entre les bureaux permanents des diverses associations.

Il vous paraîtra probablement utile de poursuivre ensemble l'étude
des diverses questions soulevées dans cette note.

De nos jours les notions de l'Organisation et de la Coopération sont
entrées triomphalement dans le domaine des sciences et dans celui de
l'action sociale en vue de buts désintéressés. Ce sont ces notions
que nous avons à approfondir, c'est l'expérience de chacun de nous,

(1) Sur les idées et les faits de l'internationalisme voir H. La Fontaine, Discours
au Sénat de Belgique sur l'organisation mondiale, séance du 4 juin 1907. Annales
parlementaires. Sénat, p. 246-249. — P. orLer, « La loi d'ampliatiou et l'Inter-
nationalisme », Mouvement sociologique international, 1907, p. 133. — Deux revues
internationales parues récemment sont consacrées à cet objet : La Revue de l'inter-
nationalisme et les Documents du Progrès.
— 30-

comme dirigeants des associations qui doivent les appliquer, que nous
pouvons utilement mettre en commun.

Ces études, nous avons à les poursuivre, entre nous d'abord,
et par nos enquêtes ensuite, mais nous avons aussi à envisager
l'opportunité d'en confier le soin à un congrès. L'année 1910, qui
verra tant de congrès internationaux se réunir en Belgique, nous en
fournira peut-être l'occasion.

Déjà en 1905 il fut question de pareille initiative, mais l'idée fut
suggérée trop tardivement pour la réaliser. Il s'agissait de clôturer la
série des congrès de l'année par une sorte de « Congrès des congrès
internationaux » opérant l'œuvre de synthèse complémentaire de
l'œuvre d'analyse opérée par chacun des congrès isolément.

Ce congrès aurait eu deux objets bien distincts : l'unification des
méthodes, la coopération, l'organisation du travail, d'une part, et,
d'autre part, l'exposé des récents progrès généraux dans les sciences et
dans les arts envisagés au point de vue mondial et universel.

La première partie d'un tel congrès eût été neuve et originale ; la
deuxième eût été renouvelée de l'admirable Congrès des Sciences et
des Arts qui se tint à Saint-Louis en 1904.

S'il appartenait à notre Office de reprendre cette idée et de la réaliser
sous forme de Congres des Associations internationales, nous donne-
rions un but précis et utile à notre activité pendant les temps pro-
chains. Nous ferions pour les groupements libres ce qu'a réalisé avec
tant d'utilité et de succès l'Association internationale des Académies
pour les organismes officiels. Certes nous apporterions par là une
contribution importante au mouvement international des faits et des
idées (1).

(1 ) Déjà en 1905 le Congrès d'expansion mondiale fut un premier essai dans cette
voie et, dans son discours de clôture, le président, M. Beernaert, put le qualifier de
Congrès des Congrès. L'idée suggérée consisterait à systématiser davantage ce qui
fut fait à Mons et de profiter de l'expérience acquise. En outre l'exposition des
sciences amorcée à Bruxelles en 1897, développée à Liège en 1905, serait réalisée
à Bruxelles en 1910 sur une très grande échelle. Complétée par le Congrès des
Congrès, avec le concours des associations et des congrès internationaux, elle
constituerait une des manifestations les plus hautes de la solidarité des efforts
humains.
Notice sur l'organisation des Associations Inter-
nationales et les bases d'une coopération à
établir entre elles.

SOMMAIRE. — Variété des Institutions internationales. — Aspects divers de l'in-
ternationalisme des institutions. — Organisation des associations internationales.
— Activités diverses des associations internationales. — Bureaux permanents. —
Office central des associations internationales.

Cette notice a pour objet de faire voir, en un résumé succinct, les
aspects principaux sous lesquels on peut envisager les associations
internationales, et de dégager les idées qui servent de base à la
coopération entrelles.

Les données de la notice ont été puisées principalement dans les
documents rassemblés par l'Office.

VARIÉTÉS DES INSITIUTIONS INTERNATIONALES,

Lorsque des buts d'études ou d'action dépassent les forces des
individus, ils se groupent en associations ; lorsque les intérêts
dépassent les frontières d'un même Etat, ces groupements se con-
stituent sous la forme d'associations internationales ; celles-ci éta-
blissent dans leur sein un Bureau international permanent, dès que
leur activité s'étend et exige un effort continu.

Il existe aujourd'hui plus d'une centaine d'associations internatio-
nales.

Leur organisation et leur fonctionnement présentent une grande
variété de formes, à raison des différences de leur objet propre et des
circonstances diverses qui ont donné lieu à leur création. Un examen
comparé révèle cependant des nombreux caractères communs. Il
est doublement intéressant de les mettre en lumière. Cette étude
— 3 -

démontre l'existence d'une série ordonnée de structures plus ou moins
évoluées, depuis celles qui en sont encore à la phase embryonnaire
de leur développement jusqu'aux types supérieurs complètement
organisés. Elle fournit aussi d'utiles indications sur les voies à suivre
pour former de telles institutions et les diriger dans le sens d'un
maximum de rendement utile.

ASPECTS DIVERS DE L'INTERNATIONALISME DES INSITTUTIONS.

La fonction commune à toutes les associations et à tous les orga-
nismes permanents, à but intellectuel, c'est d'organiser le travail scien-
tifique ou l'action. Ce qui caractérise en particulier les institutions
qui nous occupent, c'est leur internationalisme. Or celui-ci peut con-
cerner soit le but ou l'objet de leur activité, soit les méthodes qu'elles
mettent en œuvre, soit les conditions dan's lesquelles s'exécutent leurs
travaux.

Il y a lieu d'envisager succinctement la notion d'internationalisme
sous ces trois aspects.

1° /nternationalisme quant à l'objet. — Il est certains phénomènes
qui se manifestent d'une manière identique en tous lieux, et dont
l'étude par suite s'accommode d'une autonomie complète dans les
recherches scientifiques. (Exemple : Les faits de la pesanteur et de
l'hydrostatique en Physique; la loi des proportions définies en
Chimie.) Mais il est certaines branches de la science qui s'occupent
de phénomènes où la Terre est considérée comme un ensemble, où
les phénomènes étudiés sont solidaires à travers le monde entier : la
géographie, la géologie, la sismologie, l'économie universelle. Ces
sciences sont essentiellement internationales, puisqu'elles ne peuvent
résulter que d'observations conduites dans tous les pays du monde.

Il est aussi certains objets d'études distribués de par le monde, qui,
sans avoir précisément entre eux des liens nécessaires et sans consti-
tuer les éléments d'un grand tout, offrent cependant des particularités
qu'il y a un grand intérêt à relever. C'est, par exemple, le cas de la
législation et des institutions comparées. [ci l'internationalisme des
organismes s'indique de lui-même. Enfin, dans d'autres cas, les objets
étudiés ont une existence indépendante les uns des autres, mais il peut
y avoir une utilité considérable à les envisager par la pensée comme
des parties d'un ensemble et à organiser des travaux concertés dans
plusieurs pays, travaux dont les résultats spécifiques sont la consé-
quence de leur seule réunion et de leur action coordonnée. Il en est
ainsi, par exemple, pour les livres qui sont publiés dans tous les pays
et qui n'ont pas nécessairement de lien les uns avec les autres. On
peut cependant utilement considérer tous les livres comme des frag-
ments d'un Livre universel en constante formation et qui décrirait à
tout moment l'état de la Pensée Mondiale.

En principe donc, un grand nombre de sciences sont internationales
par leur objet. — Mais l'action de l'homme peut intervenir utilement
en toutes pour organiser l'effort international qui assure leur progrès.

2° Internationalisme quant à la méthode. — La méthode, c'est
l'ensemble des moyens employés pour établir la science ou réaliser
une œuvre. L'internationalisme ici se manifeste par l'unification et
celle-ci est une tendance capitale en toutes matières. Dans les sciences,
dans les arts, dans les industries, les systèmes d'unités convention-
nellement reconnus sont indispensables à tous progrès. [ls permettent
à tout instant la parfaite comparabilité des résultats, facilitent la
compréhension des choses et rendent l'action plus aisée et plus précise.
Or, à mesure que les relations entre nations se multiplient, des sys-
tèmes internationaux doivent être substitués aux anciens systèmes
régionaux ou nationaux. Ceci n'est possible qu'au moyen d'ententes,
pour la conclusion desquelles sont constituées des associations d'abord,
des bureaux officiels ensuite.

La marche des faits dans le domaine international est analogue ici
à celle dont procède toute l'organisation à l'intérieur des frontières
d'un même Etat.

A titre d'exemple, on peut invoquer qu'il en a été ainsi pour les
poids et mesures en vue desquels le Bureau international des poids et
mesures a été créé en 1875; pour le système des unités électriques
établi après entente dans les congrès internationaux des électriciens ;
pour les unités photographiques qui ont été arrêtées par les congrès
internationaux de photographie; pour la Physiologie, dont le Congrès
international créait en 1898 une commission pour l'étude des moyens
de « rendre comparables entre eux les divers inscripteurs physiolo-
giques, et d'une façon générale, d'uniformiser les méthodes employées
en physiologie. » En matière de statistique, l'Institut international
de Statistique s'efforce d'introduire partout l'unification et d'arrêter
par des ententes internationales les méthodes uniformes selon lesquelles
doivent être enregistrés et groupés les éléments numériques des faits
afin de permettre leur comparaison. En matière de Documentation, la
-34-

tendance actuelle vise à ce qu'en toutes matières, les données soient
recueillies suivant des plans uniformes et que les matériaux soient
ensuite publiés en une forme qui permette leur intégration directe et
immédiate dans les grandes collections ou répertoires qui matéria-
lisent en quelque sorte le Corpus de chaque branche des sciences.
Ceci apparaît comme la condition même d'une plus grande systéma-
tisation dans les recherches sur la base de l'ordre et de la coopé-
ration. L'Institut international de Bibliographie poursuit un tel but et
les délibérations récentes de l'Association internationale des Acadé-
mies et du Congrès international pour l'étude des régions polaires
révèlent les préoccupations du monde scientifique actuel à ce sujet.

3° Internationalisme quant aux conditions d'exécution. — Tandis
que l'objet des sciences est en général indépendant des hommes, que
l'unification des méthodes implique une simple adhésion intellec-
tuelle à des systèmes reconnus les meilleurs ou adoptés par le plus
grand nombre, l'exécution implique l'action proprement dite, la
coopération. Or, celle-ci peut être de deux espèces : il y a coopéra-
tion internationale de travail lorsque les tâches à accomplir sont
réparties entre tous les pays : par exemple, la carte du ciel. Il y a
coopération internationale d'argent lorsque l'entente internationale
intervient pour assurer les moyens de faire faire en une fois et au
profit de tous les pays, un travail qui autrement serait fait en
plusieurs fois avec gaspillage de temps et d'argent, ou qui, dépassant
les forces séparées de chaque pays, ne serait pas fait du tout. La
coopération en argent s'établit de manière qu'en échange des sommes
procurées, les membres de l'association puissent bénéficier de l'œuvre
créée, soit en faisant usage des services organisés, soit en acquérant
des duplicata des travaux (exemple : les grandes publications inter-
nationales).

On le voit par ce rapide examen, le rôle et la fonction des associa-
tions internationales est considérable. Toutes s'efforcent de grouper
les hommes non plus d'après leurs affinités politiques ou ethniques,
mais d'après leurs besoins, leurs goûts, leurs études, leurs aspira-
tions. Par la connaissance mutuelle de leurs efforts et par une coopé-
ration plus étroite, ces associations rendent les hommes de plus en
plus conscients de l'interpénétration de leurs idées et de l'interna-
tionalisation croissante de leurs intérêts. Par là elles travaillent
sûrement à la paix et donnent une orientation nouvelle à la vie inter-
nationale. Elles montrent que par delà les frontières et malgré les
préjugés, les besoins collectifs des individus sont plus forts que leurs
compétitions mêmes et qu'à la concurrence des peuples se substitue
graduellement leur collaboration.

Dans la société internationale qui s'élabore sous nos yeux, ces
associations jouent un rôle capital. Le jour où s'accomplira la fédé-
ration mondiale des Etats, les conventions internationales ne pour-
ront jamais créer que la structure juridique ainsi que les organismes
officiels de cette société. De même qu'à l'intérieur de leurs frontières,
les Etats ne substituent pas entièrement leur action à celle de l'ini-
tiative privée et qu'ils consacrent le concours des associations natio-
nales créées dans des buts d'utilité publique, de même il conviendra
de faire une large place aux groupements qui assument des fonctions
similaires dans le domaine international. Ils font partie de l'ossature
même de l'organisation mondiale. Aussi est-ce avec raison que les
internationalistes ont demandé aux Etats de majorer en faveur des
associations internationales leur budget des affaires extérieures. Ces
budgets sont, en réalité, les budgets de leurs relations pacifiques.
Aujourd'hui, ils ne dépassent nulle part 10 p. c. des budgets de la
défense nationale et dans certains grands pays ils n'atteignent même
pas 2 p. c. de ces budgets.

ORGANISATION GÉNÉRALE DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES

Lorsqu'une branche de science ou d'activité s'organise sur une base
internationale, elle tend à prendre la forme suivante, esquissée ici
schématiquement.

L'association internationale comprend, selon les circonstances,
diverses catégories de membres : soit des particuliers, soit des col-
lectivités, soit des Etats ou administrations publiques ou encore
les uns ou les autres. Elle est administrée par un conseil dont les
membres sont recrutés dans tous les pays. L'association internatio-
nale se tient en relation directe et constante avec les associations et
groupements nationaux dont l'objet est similaire. Elle agit à leur
égard comme une véritable fédération. Quelquefois l'association
internationale est créée d'abord et elle constitue ensuite des sections
ou filiales dans les divers pays.

Les ressources de l'association sont les cotisations de ses membres,
les subventions des autorités et les libéralités.
L'association internationale se réunit périodiquement en assemblée
générale: celle-ci est dénommée parfois conférence ou congrès. Les
sessions ont lieu successivement dans des villes différentes.

Les travaux propres aux congrès concernent ou bien des travaux
d'ordre scientifique et technique (rapports, discussions, communica-
tions, démonstrations, ou des mesures d'organisation (coopération,
réglementation, unification, méthodes), ou des vœux de voir réaliser
par autrui, et plus spécialement, par les pouvoirs publics tel ou tel
desideratum reconnu bon et utile.

L'Association internationale constitue un bureau permanent (secré-
tariat, bureau, office, commission) à siège fixe et qui agit comme
organe d'étude, d'initiative, de direction et d'exécution de l'asso-
ciation.

Les associations internationales ont une activité très complexe.
D'une manière générale, elles tendent à organiser les efforts à faire
dans tous les pays et à préparer les voies vers une certaine unification.

x

xx

ACTIVITÉS DIVERSES DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES

Les recherches concertées, les discussions, les ententes et régle-
mentations, les travaux, les collections, les publications, les subven-
tions, l'action commune, tels sont les modes divers de l'activité des
associations internationales. Nous allons les passer successivement en
revue, en indiquant, à titre d'exemple, certains faits caractéristiques
dans les divers ordres d'idées.

1° Recherches systématiques. — Un objet d'étude étant spécifié,
une méthode formulée, un plan arrêté, les tâches sont ensuite distri-
buées entre travailleurs, soit directement ou par l'intermédiaire des
établissements ou des corps auxquels ils sont rattachés. Il existe
des types complets d'organisation de travail.

Exemples : Recherches systématiques sur le cerveau, sur le soleil,
sur la météorologie (Association internationale des Académies),
recherches sismologiques (Association internationale de sismologie),
explorations polaires concertées (Congrès polaire international),
mesure de la terre (Association géodésique internationale). Carte du
ciel.

2° Discussions en commun en vue d'aboutir à des conclusions. —
-37-

C'est une des formes de la mise en commun de l'expérience. Les
Congrès et les réunions périodiques des associations ou de leurs
commissions ont principalement ce but.

Exemples : Le Congrès international des Chemins de fer a tenu
8 sessions; l'Institut Colonial international, 10 sessions ; le Congrès
international de Navigation, 11 sessions ; l'Institut de Droit inter-
national, 22 sessions.

Il s'est créé peu à peu une véritable méthode pour la discussion,
une sorte de procédure librement, acceptée, et embrassant à la fois les
discussions scientitifiques et celles qui visent à des mesures d'ordre
pratique. À cet égard, les règlements des Congrès tendent de plus en
plus à s'unifier. Beaucoup d'entr'eux, par exemple, s'en réfèrent pure-
ment et simplement aux règles qui ont été arrêtées en 1900 pour tous
les Congrès qui se sont tenus, à Paris, à l'occasion de l'Exposition.

Le Congrès international des chemins de fer a poussé très loin
l'organisation méthodique des discussions. Il a arrêté un règlement
spécial qui comprend le programme général de matières entrant dans
le cadre du Congrès. Le règlement indique comment se fera l'inscrip-
tion des questions à l'ordre du jour des sessions, comment se pour-
suivra l'étude préalable des questions avec enquête sur questionnaire,
rapport général et rapport secondaire; il détermine la forme de la
discussion, la manière de conclure et le mode de votation.

3° Réglementation généralisée. — La réglementation est une des
tâches principales des associations dont l'objet est l'organisation de
l'activité humaine.

Telle est l'œuvre qu'entreprennent notamment l'Institut de Droit
international, l'Union de Berne pour la protection de la propriété
artistique et littéraire et pour la protection de la propriété indus-
trielle, les associations de droit maritime, celles pour la protection
des travailleurs dont le but est de réglementer uniformément les
conditions du travail dans les divers pays. On peut encore citer à titre
d'exemple de réglementation, le contrat d'édition type, élaboré au
point de vue international par le Congrès international des Editeurs,
les réglementations internationales élaborées par les assemblées inter-
nationales des associations touristes, etc. etc.

4° Systèmes d'unités. — Les ententes conventionnelles à ce sujet
rentrent parmi les objets propres aux associations internationales.
De nombreux exemples d'application ont été cités plus haut.

5° Subventions. — L'encouragement aux recherches et travaux
38 —

entrepris par des particuliers, est réalisé par certaines associations
qui n'ont pas de programme de travail défini, mais qui désirent encou-
rager les efforts d'autrui.

Exemple : L'Institut Nobel, l'Association internationale des Aca-
démies, etc.

6° Publications. — Les associations internationales éditent et
publient en grand nombre des publications d'intérêt international.
Pour les associations bien organisées, le budget de ces publications,
loin de solder avec perte, permet au contraire de réaliser certains
bénéfices par le fait que les grandes bibliothèques doivent les posséder.

Les publications se rattachent à trois groupes :

A. — Annuaires internationaux. — IT existe pour un grand nombre
de matières des annuaires internationaux publiés par les associations.
Ces annuaires contiennent notamment la liste des institutions et des
personnes, la revue des faits principaux de l'année et les tables chrono-
logiques de ces faits : l'indication des mesures d'organisation, la réca-
pitulation coordonnée des conclusions et vœux du Congrès, etc..etc…

On peut citer à titre d'exemple, les Annuaires de l'Institut de Droit
international et du Bureau international de la Paix. (Ce dernier
annuaire publie de temps en temps une liste des organes du mouve-
ment pacifique dans les divers pays. La dernière liste parue est du
[novembre 1906 et comprend 95 pages).

B. — Revues, Bulletins, Archives. — La plupart des associations
publient un Bulletin. Nous ne reviendrons pas sur les questions que
soulève cette publication au double point de vue de l'emploi des
langues et des matières traitées. Il en a été parlé dans le Rapport
général, p. 14.

C. — Recueils. — II appartient aux associations internationales
d'entreprendre de grandes publications d'utilité mondiale dont
l'importance dépasserait les forces isolées des particuliers et même
des groupements nationaux. Plusieurs associations sont entrées dans
cette voie et agissent comme de véritables éditeurs ou directeurs de
publications.

Exemples : L'Association internationale des Académies a entrepris
la publication d'une Encyclopédie de l'Islam; l'Institut Colonial
international publie des travaux étendus de colonisation comparée;
plusieurs Corpus inscriptionum (réimpression de documents origi-
naux épars, qu'il y a lieu de pouvoir consulter sous une forme
pratique), sont dus à la collaboration internationale.
-39-

7° Langue internationale. — Les associations internationales ne
peuvent se désintéresser de la question de la langue internationale ou
des modus vivendi à arrêter pour permettre une plus grande compré-
hension entre personnes parlant des langues maternelles différentes.
Il existe une Délégation pour l'adoption d'une langue auxiliaire
internationale et elle a été saisie d'un grand nombre de projets. Parmi
eux, le plus important, et celui qui a déjà réuni le plus d'adhésion,
est l'Espéranto. Depuis 1905, neuf congrès internationaux ont recom-
mandé à leurs membres d'adopter l'usage de cette langue. (Voy.
Annuaire de l'Office central de l'Espéranto.) Le rôle des associations
internationales ici pourrait consister notamment à établir elles-mêmes
les vocabulaires techniques en la langue internationale.

Certains travaux internationaux ont été faits pour faciliter la con-
versation ou la lecture. Ex. : Manuel polyelotte de la ligue inter-
nationale des associations de touristes.

8° Statistique. — La statistique est l'aspect nombre sous lequel
peuvent être envisagées la plupart des matières (objet des sciences), et
qui sont réparties à travers toute la terre. La connaissance du total
mondial des unités ne peut être obtenue que s'il y a entente entre les
institutions nationales sur les bases unitaires. L'élaboration de la
statistique mondiale de chaque matière entre dans le domaine propre
aux associations internationales.

9° Expositions. — Les expositions organisées sur une base inter-
nationale sont devenues fort fréquentes. Sans doute, les associations
internationales, comme telles, n'y ont pas encore pris grande part.
Maïs il faut signaler la tendance prédominante d'expositions en col-
lectivité au sein des grandes expositions, la tendance aux expositions
spécialisées qui groupent des ensembles d'objets de même espèce
systématiquement ordonnés ; la tendance aussi aux expositions spé-
ciales circulantes, établies de telle sorte qu'une même exposition
puisse être envoyée successivement et en bloc dans diverses villes.
(Ex. : Expositions internationales de Photographie).

10° Musées et Collections. — Avec le développement des relations
et la facilité des communications, il est possible d'organiser en coopé-
ration, des collections internationales d'objets. Certaines réalisations
existent déjà dans cet ordre d'idées : les bibliothèques centrales de
certaines associations, le Musée de l'Association internationale des
Poids et Mesures, à Paris; les collections de l'Institut international
de Bibliographie; le Musée d'Economie domestique dont la fondation
— 40 —

à Francfort a été décidée par l'Association internationale des Hôte-
liers, etc.

11° Documentation. — La documentation comprend : La Biblio-
graphie (inventaire de ce qui a été publié, et analyse bibliographique
ou comptes rendus), Bibliothèque (les ouvrages eux-mêmes), l'Icono-
graphie (photographies documentaires), les Répertoires de dossiers
centralisant les éléments d'études. Relèvent aussi de la documentation
d'une science, les règles arrêtées en vue de produire des publications
plus facilement utilisables ou comparables.

En toutes matières, les données doivent être recueillies selon
des plans uniformes et les matériaux doivent être publiés ensuite en
une forme qui permette leur intégration directe et immédiate dans les
collections qui matérialisent en quelque sorte le corps de chaque
branche des connaissances. C'est la condition indispensable de la
réduction du temps de recherche et de la parfaite comparabilité des
résultats. C'est aussi la condition même d'une plus grande systé-
matisation dans les recherches sur la base de l'ordre et de la coopé-
ration. Exemples : La Bibliographie zoologique, organisée sous les
auspices du Congrès international de zoologie; celle des chemins
de fer, organisée par le Congrès international des chemins de fer, etc.

12° Terminologie, nomenclature, définition, plan, programme et
classification de la science — IT s'agit ici d'ententes internationales
au premier chef. De nombreuses associations internationales sont
entrées dans cette voie, chacune en ce qui concerne leur science
propre. Exemple : Terminologie de l'anatomie (Congrès interna-
tional des anatomistes), classification des sciences mathématiques
(Congrès international des mathématiciens), classification biblio-
graphique universelle (Inst. intern. de Bibliographie); nomenclatures
arrêtées par les Congrès internationaux de botanique, de zoologie,
d'anatomie, etc.

x
x x

BUREAUX PERMANENTS.

Le Bureau permanent (secrétariat, office, commission ou autre
dénomination équivalente) est l'organe d'exécution des associations.
Comme tel il est utile qu'il ait son siège fixe, car son travail exige
la disposition d'archives et de collections ainsi que la collaboration
d'agents salariés.
—41—

L'importance des bureaux permanents grandit d'année en année, à
mesure que s'étendent les attributions des associations internationales.
C'est à eux qu'appartient la préparation des travaux des assemblées
générales (conférences, sessions ou congrès) ainsi que l'exécution des
travaux décidés, l'application des mesures arrêtées, les démarches en
vue d'obtenir la réalisation des vœux émis.

De la bonne organisation des bureaux permanents dépend le succès
de l'œuvre des associations elles-mêmes.

x
x x

OFFICE CENTRAL DES ASSOCIATIONS INTERNATIONALES.

Quelle que soit la diversité des buts des associations, elles ont
néanmoins entre elles de nombreuses similitudes et beaucoup de
points de contacts.

La création d'un Office central poursuivant des fins communes à
toutes les associations est le complément et l'aboutissement de l'orga-
nisation générale qui s'est lentement et spontanément formée au sein
des associations pendant le cours des années. L'office est appelé a
être surtout utile aux bureaux permanents.

Ses fonctions ont leur point de départ dans celle des associations
internationales elles-mêmes. On peut définir ainsi son programme :

1° Etablir un centre pour faciliter leur installation, leur action,
leurs études et leurs travaux aux institutions qui poursuivent des buts
internationaux;

2° Etudier les questions qui se rattachent à l'organisation, à la
coordination des efforts et à l'unification des méthodes dans ce
qu'elles présentent de commun ou de similaire pour toutes les asso-
ciations ou pour un grand nombre d'entre elles :

3° Provoquer la création d'associations internationales dans tous
les domaines où n'existent pas encore de semblables associations ;

4° Réunir et coordonner les renseignements et les documents rela-
tifs à l'internationalisme et au mouvement international (faits, idées
et institutions);
5° Provoquer ou organiser la coopération entre les services des
institutions, organiser l'extension des relations internationales entre
groupes et particuliers. Dans ce but, veiller notamment à améliorer
l'organisation des congrès internationaux et des associations interna-
tionales, délimiter leur sphère d'action respective afin d'éviter les
4
42 —

doubles emplois et les répétitions, formuler de meilleures méthodes de
travail en commun et de discussions ;

6° Contribuer à l'organisation de la Documentation internationale
d'après le plan et les méthodes arrêtées par l'Institut international de
Bibliographie en provoquant la collaboration des associations inter-
nationales à l'œuvre de cet Institut;

7° Arrêter des programmes d'action ou d'études en commun entre
toutes les associations internationales ou à un groupe d'entre elles ;
formuler et faire connaître la position des grandes questions qui sont
susceptibles d'intéresser plusieurs associations ;

8° Rechercher l'harmonie et la coordination entre les divers
systèmes de nomenclature, terminologie, classification ou notation,
tels qu'ils résultent d'ententes internationales, mais qui sont, en
général, limités au domaine des diverses sciences particulières;

9° Publier un Annuaire de la Vie internationale et un Bulletin
périodique comme organes de l'Office, Annuaire et Bulletin qui
résument et condensent toutes les données recueillies par son service
de documentation, servent à la diffusion de ses idées et créent un lien
permanent entre toutes les associations internationales ;

10° Organiser périodiquement un Congrès général des institutions
internationales, où seraient discutées les questions rentrant dans le
cadre de l'Office et qui fournirait aux personnes qui s'intéressent au
mouvement international l'occasion de rencontres favorables, pour
créer des collaborations et nouer des relations.
